---
layout: post
title: 本团队前、后端应该如何配合？
category: Profession
tags: [团队开发, 前端, 后端, Web]
---

这个话题可能有点泛，不同的团队具体情况不一样，因此下面只是针对本团队的合作开发实践。

<!-- more -->

> **以下，是从需求说明书制定好之后的的流程说起。**

## 一、配合的前提：对需求的共识

毫无疑问，前、后端（以及设计师）要共同完成好项目，拥有对需求一致的认识是非常重要的。

「共识」主要分为以下三方面：

### 1、正确理解设计图

根据本团队正完成的易麦项目来说，设计和开发并行，在这种条件下，最好的做法是，由出某个模块的设计师向将会参与此模块前后端工作的人员开会，详细、依次解释清楚设计图的流程和意图，每个流程、按钮、交互等，背后的含义。

前后端分别做好必要的记录，如果以后仍然有不清晰的地方，需要马上和设计师沟通，搞懂后再开工。

若出现比较大的改动，则开工前还需要双方签字确认。

### 2、前后端共同协商好接口格式

从下次开发开始，将实施前后端分离实践，前端将负责页面上展现相关的一切，后端则专注于业务逻辑和数据的正确性，后端数据统一通过前端 JS调用数据「接口」获取。

制定好这个通信格式的之前，前端必须知道每个页面需要哪些数据，后端必须知道每个业务逻辑需要产生、提供哪些数据。

在这个共识之下，后端将出一份 JSON 通信格式示例，放到一个公共的地方，以供查阅。

### 3、清楚开发流程和规范

已制定出来的标准化开发流程和开发规范，需要共同执行。

## 二、配合的技术要求

### 前端

> 其实只有一个要求：Javascript。

#### Javascript

- 为什么需要 Javascript
- Javascript 基本语法、基本编程概念
- 熟练掌握 jQuery

#### JSON

- 什么是 JSON


- 什么是标准的 JSON 格式
- 如何用 Javascript 渲染 JSON 到页面

#### AJAX

- 什么是 AJAX
- 为什么需要 AJAX
- jQuery 如何使用 AJAX 调用接口数据

### 后端

#### RESTFul

- 为什么需要 RESTFul

降低前后端、客户端和服务端的耦合程度，提高可扩展性、可复用性，提升可分布式能力。

- 什么是 RESTFul 规范


- Laravel 如何编写 RESTFul API

Laravel 自带 RESTFul controller，自带 JSON Response API。

#### 模拟测试数据

- 为什么需要测试数据

类似测试驱动开发（TDD），知道你的 API 要提供什么，写的时候目的性更强。

- Laravel 如何批量模拟测试数据

``` shell
php artisan db:seed
```

#### Laravel

本 PHP 后端团队将坚持使用 Laravel 开发 web 后端，因此务必掌握 Laravel 常用特性和功能。

#### 面向接口编程

前后端分离后，后端编码的核心将转移到业务和数据，最终输出为 JSON API，后端要做的最终目标就是向客户端提供一系列接口。

## 三、Git

前端代码放在前端仓库，后段代码放在后端仓库，各自管理各自的分支。后端仓库为主 repo，前端仓库作为主 repo 的 submodule 放在 Laravel _`/public`_ 目录下面。

其中前端页面遵守的目录格式为：

- css/images/js 等统一放到 static 目录（为了不和以前的 assets 目录混淆）

  static 目录里面按模块分类，比如作业的 CSS 放到 `/static/css/homeworks/`，作业的 JS 放到 `/static/js/homeworks/`，作业的图片放到 `/static/image/homeworks/`

- html 页面统一以模块命名文件夹，分类放置，和 static 同级目录

  比如作业的放到 `/homeworks/index.html`。

后端的仓库和版本控制管理基本上不变。

## 四、其他

主要是有问题多沟通，平和地沟通，已解决问题而不为撕逼为目的的沟通。

